<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Startup on Air on G</title>
    <link>http://air.googol.im/tags/startup/index.xml</link>
    <description>Recent content in Startup on Air on G</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>All rights reserved - 2017</copyright>
    <atom:link href="http://air.googol.im/tags/startup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>S会议开发手札：项目管理</title>
      <link>http://air.googol.im/post/shy-note-project-management/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 22:48:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://air.googol.im/post/shy-note-project-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这周进行了一周的Scrum演练，谈谈感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实并不是完全意义的Scrum，只是引入了迭代的概念、迭代开始的项目会议和进度管理，等这次周期结束还打算进行回顾展示会议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要说这次引入开始的项目会议，还是有很大作用的。会议本身是个让开发者明确产品需求的时机，两个前端能在会议上明确讨论需求的大致实现方法，同时所有人能对别人做的事情有更好的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些经验：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;在会议开始前，要做好backlog的准备工作。这个是Scrum master要和产品在会前得出结论的，包括足够的需求和需求的重要度。我在这次实践还让产品经理去估计项目的时间（按照人天，最短0.5人天为单位），目的是让产品能感受到他自己的时间估计和实际时间的偏差。不过后起来看这个可能会效果不大。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;为这个会议留足讨论的时间。如果输入的需求足够细致，自然时间就不会很长。但是一旦需求不够明确，没有足够的时间就会导致讨论不够细致，为之后的开发带来隐患。不过会议中间应该注意休息，大概一小时休息一次的节奏会比较合适。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;会上要让全体一起估计每个需求的时间，哪怕这个需求最后只归结到某个人去做，也要让大家一起参与。一方面当大家偏差较大时，说明大家对需求的理解不一致，需要继续讨论，另一方面也是尽量阻止有人思想溜号，只关心自己的部分。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;会议上要合理将需求分解为可控的任务，如果是新功能，分解的任务需要包含测试和返工的时间。对于很纠结的产品经理，一定要把任务拆的尽量细，然后争取在每个任务完成后进行反馈，这样能尽早展现做完的形象。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Scrum Master可以记录每个需求的讨论时间，用来衡量需求本身质量的高低。如果一个需求的质量还没有达到可以开发的地步，就会有大量的时间花费在这个需求，确认各种细节和实现，导致这个需求的讨论时间非常长。这次有两个需求的讨论时间超出了30分钟，最后的实现阶段这两个需求都出现了延期。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在一开始，可能还不会有很好的方式做scrum log，我现在都是自己用number来追踪项目的完成度和时间。不过另一方面的经验，scrum log的维护可能还是要有一个专人来完成，不然慢慢就没人做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过现在trello的用法很奇怪。居然要求第一阶段的request尽量空，而第二阶段的plan却堆满了东西。从trello里完全看不出一个迭代内应该做的事情。反正事情我劝了，不接受我也没办法。如果以后做Scrum，需要在各种视图上都明确出迭代的阶段，一方面让产品了解什么时候该准备需求，什么时候该讨论需求，另一方面让团队有节奏感，知道什么时候应该突击功能，什么时候应该重构代码。老大现在一直不愿意让团队有喘息的机会，生怕闲下来出现偷懒摸鱼的人，唉……&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S会议开发手札：过渡设计</title>
      <link>http://air.googol.im/post/shy-note-over-design/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 22:51:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://air.googol.im/post/shy-note-over-design/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天打算来专门聊一聊过渡设计的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过渡设计可能对每个程序员来说都不陌生。基本上，凡是设计一些不知道现阶段该怎么用的东西，都属于过渡设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过渡设计有可能会隐藏在一种听起来很合理的理由背后出现：我们应该设计成的样子。为了这个想象中的样子，最终会定下很多过于理想的需求，这些需求，就是过度设计的体现。
大家平时讨论产品的时候，尤其是有产品经理参与的情况下，很容易就陷入“理想中的样子”的怪圈。大家说起某个功能应该有的样子的时候，都会很兴奋，不由自主把需求不断泛化扩展，觉得如果做成这样，这功能就无敌了！不过，在一个目标还不确定，真正的客户没有体现出这种需求的时候，就预先实现一些相关概念，显然是不值当的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次的开发，遇到的过渡设计主要有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;时间的表示&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了追求能灵活表示时间，不仅显示的时候没有使用标准的时间表示而是用了更加口语化的表述，而且还加入了所谓模糊时间的概念。比如早餐，午餐这种模糊时间以及周末这种模糊日期。当时时间前前后后争论了大概有一周，才算定下了一些输入输出的例子，而这些例子一方面要用不同语言都实现一遍，另一方面也为如何输入时间造成了麻烦。现在的时间实现无法直接利用任何现有基础库来完成转换，或者本地化，而这种灵活时间并没有给项目带来可见的优势，常见的日期输入还是以标准日期为主。倒是today这个模糊日期被命中率很高。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;tag的滥用&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在设计新的地图时，为了能灵活表现地标的一些属性，设计了tag这个属性。有些tag会有特殊的属性，比如在一张地图里某个tag会有唯一性，或者会同步一个属性。而实现时，由于tag无法随机访问，每次查看是否具有某些属性，需要遍历所有的tag。一方面遍历效率不高，另一方面一些唯一性的逻辑难以实现，唯一性只能把所有地标取出来，然后遍历来确认是否某个tag唯一。一个地图上地标不多，所以这个操作倒是目前还没有性能问题（当然，也没多少用户），但是显然从设计上，是没有什么扩展性可言的。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;复杂的失败机制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在app上，有可能遇到因为网络问题造成的提交失败。一般来说，处理这种失败有两种办法：简单的话，同步提示失败，然后数据恢复到没提交的状态；复杂的话，缓存失败的请求，在网络恢复时再次提交。后一种有很多事情需要考虑，比如再提交时，多个请求需要保证提交的顺序与发起时的顺序一致，需要区别对资源的修改请求和获取请求，而如果要修改的数据与数据源的数据不一致，那么是否要提交这次修改就又面临很多选择的问题。基本上，可以把后者看成一种分布式版本管理库，需要处理本地分支和合并。从使用上讲，普通用户是否是git的目标用户？至于实现难度……反正这次开发选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;过早泛化widget&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;widget其实也是一种类似tag的泛化机制，比tag要多出很多行为和数据存储。而实际开发过程中，随着项目切入点的变化，到底给用户显示的是某个widget，还是容纳widget的容器，也一直变来变去。而为了配合前端获取数据的效率，一些widget的数据就变成不得不附加在整个widgets所在的容器，递交给前端去处理。而这种请求，不仅加剧了请求容器时需要处理的请求数量，还会导致在请求widget数据时，widget有可能还会返回去请求整个容器的一些属性。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;post&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;post最早设计思想是一种即时贴的感觉，可以贴到任何对象上。嗯，我说完这个就觉得这东西好可怕，因为这个附加的对象只是一段字符，而被贴的对象要对外暴露属性时，还要去查询一次post。当然，最后这东西也只用在了conversation一个对象上。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;消息传输机制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理想中的bus，多机互联互通，服务自动发现，会自动就近存取数据，自动路由，消息交换成本低，速度快，甚至带有队列和失败机制。我觉得我要能写出这个东西，我就去发个paper，然后等别人引用我的paper，就能了此一生了。不过这个功能，最初讨论的时候我也很兴奋，觉得有了这个就能实现很多自动管理的机制。也许当初讨论的时候更加现实一些会更好。或许，等我们真的有了多台机器的时候，再考虑这些，就能找到更明确的需求了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S会议开发手札</title>
      <link>http://air.googol.im/post/shy-notes/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 23:14:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://air.googol.im/post/shy-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;开发手札，嗯……我不是在捏纯爱手札的梗……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感谢大大指点，其实这个坑开的有点晚了，很多之前有益的事情，大概只会记下一个结论而没有发展过程了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道Jobs是不是真的当过产品经理，不过Jobs对产品的热情应该是不亚于任何一个产品经理吧。不过幸亏Apple I是沃兹主持设计的，如果交给Jobs，大概还在车库里研究怎么给电路板走线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品经理对产品的热情，反复的修改产品细节，尤其是在看到成品后对设计的自我否定并进化，会严重干扰项目的进度。不知道Apple内部的项目经理们都是怎么过的，估计腾讯的项目经理们大概都会被产品逼疯吧。当然也可能在与项目经理的搏斗过程中，留下的都是不那么自我肯定的产品经理，而控制欲很强的产品经理都借着背景出去创业了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品经理白天画产品，晚上做测试，没有项目控制，没有进度迭代，于是工程师连睡觉的时间都没有了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品经理总是在想，如果这个细节没做好就会流失用户，如果那个流程没有封闭就吸引不到用户，如果地图偏移了10米没有显示在路上用户就会很疑惑而放弃产品，于是需求为了这些不断修改，但产品本身却一个真正的用户都没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3个月的急行军，产品规划的再好，也还是没有做出来，用户一个没有，吊在前面引领大家奔跑的萝卜就越来越暗淡。上线吧，上线吧，上线吧，所有人的心理都在喊着这句话。真的很想知道如此打磨的一个产品能在上线后获得多少用户。我有说过产品细节过多可能会引起用户不理解产品甚至产品运行速度缓慢么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的网络确实很烂，速度慢，丢包高。但是难道产品不是应该适应这种当前的情况，然后试着基于这个现状来解决问题么？连静态图的显示效果都没法确认，就先做动态图版本，等开始要做静态图，还要考虑两个版本同时加载并互相赛跑赛赢的切换另一个，好复杂啊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品本身的进度问题，招人无法解决。10个孕妇也没法在1个月内生出孩子，何况还指定要一个浓眉大眼丰胸翘臀的美人坯子娃娃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有哪个工程师知道怎么推广产品，丫早就不做工程师了！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>